\section {Fase 3: Estado del arte}

La tecnología nuclear tuvo un gran avance en la primera mitad del siglo XX, y aunque fue principalmente desarrollada para uso militar como afirma Todeschini (2010), también se buscó aplicaciones fuera del contexto bélico. Así es como se terminaron desarrollando fuentes de energía basadas en estos nuevos descubrimientos, lo cual llevó a la creación de plantas nucleares que aprovechaban la energía nuclear para generar electricidad.
Sin embargo, estos avances trajeron consigo nuevos desafíos que se hicieron evidentes de manera contundente después del accidente de Chernóbil en 1986, donde uno de los reactores explotó liberando una gran nube radioactiva, provocando gran daño al medio y a los habitantes. Así mismo, en 2011, ocurrió otro accidente nuclear en Fukushima debido a un terremoto que ocasionó la falla de varios reactores y liberando radioactividad en tierra y, sobre todo, al océano Pacífico. Estos dos eventos han sido clasificados con un nivel de gravedad 7 en la escala INES, creada por la Agencia Internacional de Energía Atómica (IAEA).
Se puede ver que los contextos históricos y sociales de estos dos desastres son muy diferentes, lo cual no solo deriva en sus causas, sino también en como se manejó la respuesta ante estos. Para Chernóbil, se da un contexto en plena guerra fría en la Unión Soviética, donde Shlyakhter y Wilson (1992) explican que no se le puede atribuir una sola causa al accidente, se puede decir que en general lo que lo provocó fue el error humano, sobre todo en como las comunidades soviéticas funcionaban y la falta de una buena cultura de la seguridad. Para Fukushima, el panorama fue diferente, el fallo en la planta empezó por un terremoto seguido de un tsunami y, como es descrito por Đurović et al. (2016), Japón había tenido planes y procedimientos en casos de este tipo de contingencias, pero estos no fueron suficientes en el sentido de que no estaban preparados para que varios de estos desastres afectarán a la planta al mismo tiempo.

Concluyendo, estos dos accidentes nucleares, considerados los más graves en la historia, fueron causados por la falta de escrutinio a la hora de evaluar el riesgo y por consiguiente, a la hora de prepararse para dichos eventos. En Chernobyl, se realizaron experimentos negligentemente y sin las precauciones necesarias y en Fukushima, una insuficiencia al adaptar las instalaciones para prevenirlas de riesgo en caso de desastres naturales (Wakeford, 2016).

Aunque al pasar de los años se ha estudiado a gran profundidad estas dos catástrofes con el objetivo de mejorar la prevención y la respuesta ante estos, se pone en evidencia que el error humano siempre está presente y aunque por más que avancen estas tecnologías nucleares o se refinen los protocolos de seguridad, siempre va a existir el riesgo de que estos eventos vuelvan a repetirse. Por ello se considera que la cantidad de advertencias, análisis y estudios que se hagan de este tipo de catástrofes no es suficiente, ya que asumir lo contrario ha sido precisamente lo que ha dejado que estos accidentes ocurran en primer lugar.
