\onecolumn

\section{Fase 2: Análisis y selección de literatura}

En esta fase se realizó una lectura estratégica de los artículos seleccionados, la introducción y las conclusiones. El objetivo fue identificar información clave que permita construir el estado del arte del problema de investigación.

Para cada artículo se extrajeron los siguientes elementos:
\begin{itemize}
    \item Objetivo del estudio
    \item Metodología empleada
    \item Conclusiones principales
    \item Limitaciones
\end{itemize}

A partir de esta información se construyó una matriz de antecedentes que resume los aportes más relevantes en el estudio de accidentes nucleares.

{\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{longtable}{|p{2.2cm}|p{0.7cm}|p{2.4cm}|p{2.8cm}|p{2.8cm}|p{2.8cm}|p{2.3cm}|}
\hline
\textbf{Autor} & \textbf{Año} & \textbf{Título} & \textbf{Objetivo} & \textbf{Metodología} & \textbf{Resultado} & \textbf{Limitaciones} \\
\hline
\endfirsthead

\hline
\textbf{Autor} & \textbf{Año} & \textbf{Título} & \textbf{Objetivo} & \textbf{Metodología} & \textbf{Resultado} & \textbf{Limitaciones} \\
\hline
\endhead

K. Saito; S. Mikami; M. Andoh; N. Matsuda
& 2019
& Temporal Change in Radiological Environments on Land after the Fukushima Daiichi Nuclear Power Plant Accident
& Monitorear el impacto radiactivo tras el accidente de la central de Fukushima, así como la reducción de los niveles de radiación y las posibles estrategias para su mitigación.
& Análisis estadístico de series temporales combinado con modelos de dispersión atmosférica.
& Se evidencia un impacto significativo de la liberación radiactiva, con incertidumbre considerable en los efectos a largo plazo de la exposición a bajas dosis.
& Alta variabilidad en los resultados y falta de consenso en la estimación de efectos a largo plazo. \\
\hline


J. Lelieveld; D. Kunkel; M.G. Lawrence 
& 2011 
& Global risk of radioactive fallout afterM major nuclear reactor accidents.
& Evaluar el riesgo asociado a la lluvia radiactiva tras accidentes nucleares severos (nivel INES 7).
& Modelos de dispersión atmosférica basados en datos del accidente de Chernóbil, junto con modelos de desintegración nuclear.
& Se evidencia que los riesgos asociados a accidentes nucleares pueden ser significativamente mayores a los estimados en décadas anteriores.
& Alta incertidumbre asociada a la limitada disponibilidad de datos empíricos, la simplificación de variables ambientales y el enfoque en accidentes de gran escala. \\
\hline

E. de la Cruz-Sánchez; J. Klapp; E. Mayoral-Villa; R. González-Galán; A.M. Gómez-Torres
& 2018
& Numerical simulation of a temporary repository of radioactive material.
& Utilizar técnicas de simulación computacional para evaluar y seleccionar el sitio más apropiado para el aislamiento de radionuclidos.
& Modelamiento utilizando el Método de Elementos Finitos. Se emplea la ley de Darcy para calcular el campo de locidad, para resolver la ecuación de transporte de masa.
& Se desarrolló un modelo validado capaz de describir con precisión el movimiento de radionúclidos en medios porosos saturados con presencia de fallas.
& El modelo es bidimensional y podría no capturar la complejidad total de un sistema tridimensional real. \\
\hline

V. Kashparov; B. Salbu; S. Levchuk; V. Protsak; I. Maloshtan; C. Simonucci; C. Courbet; H.L. Nguyen; N. Sanzharova; V. Zabrotsky
& 2019
& Environmental behaviour of radioactive particles from Chernobyl
& Predecir la tasa de liberación del \ce{^{90}Sr} en campos de cultivo, trincheras de desechos y en el estanque de la planta de Chernóbil.
& Extracciones secuenciales y técnicas de radiografía.
& El pico de movilidad del \ce{^{90}Sr} ya ocurrió, lo que sugiere una disminución progresiva del riesgo en la cadena alimentaria. Además, una fracción significativa del material en las trincheras se encuentra en formas químicas altamente estables.
& Contaminación no uniforme y dificultad en la obtención y procesamiento de datos representativos para todo el terreno. \\
\hline

S. Sugihara
& 2013
& Deactivation of radiation from radioactive materials contaminated in a nuclear power plant accident
& Validar la teoría de que la interacción entre particulas generadas por agua procesada (infotones) y los núcleos de cesio puede transformarlos en elementos estables.
& Se toma muestras de suelos radioactivos para comprobar el cambio a elementos estables en presencia de agua activada.
& El tratamiento con agua activada que contiene infotones logró una reducción drástica de la radioactividad.
& Los infotones son partículas que aun no se pueden detectar directamente y no hay forma cualitativa de explicar el proceso estudiado. \\
\hline

A. Konoplev
& 2022
& Fukushima and Chernobyl: Similarities and Differences of Radiocesium Behavior in the Soil–Water Environment
& El artículo identifica y evalúa factores característicos sobre la propagación en el medio ambiente después de ambos desastres.
& La capacidad predictiva se limita por el impacto de eventos extremos como los tifones en Fukushima donde se involucran capas de suelo con profundidad en el transporte de contaminantes, este factor no se logra capturar adecuadamente, al contrario que sucede en Cherbonyl.
& Análisis del impacto de las diferencias en precipitación, la media de temperatura, y composición del suelo entre ambas regiones.
& En Fukushima las concentraciones de radiocesio en el agua han disminuido más rápido de lo que predicen los modelos tradicionales de Chernobyl, lo cual se debe a los extensos programas de remediación cómo la limpieza de suelos y a una mayor intensidad de precipitaciones superficial. \\
\hline

I. Kaissas; A. Clouvas; M. Postatziis; S. Xanthos; M. Omirou
& 2023
& Long-term study on the distribution of \ce{^{137}Cs} in soil following the Chernobyl nuclear accident
& Analiza la migración del \ce{^{137}Cs} en el suelo de Chernóbil durante más de 30 años mediante modelos simplificados.
& Muestras de suelo en capas hasta 30 cm y comparación con un modelo de compartimentos de transferencia temporal.
& Se observa migración lenta del \ce{^{137}Cs}; el modelo reproduce la tendencia general.
& Existe dispersión en los datos y el modelo es limitado, al no incluir todos los procesos del suelo ni ser generalizable. \\
\hline



\end{longtable}
}
