\section{Marco Teórico}

El presente estudio se enmarca en el campo de las ciencias naturales, específicamente en la física, dentro del análisis del decaimiento radiactivo. Este fenómeno describe la transformación espontánea de núcleos atómicos inestables a nivel microscópico a lo largo del tiempo.

Además, se consideran sus implicaciones en el impacto ambiental y en la gestión de desechos radiactivos, especialmente en escenarios donde existe una manipulación o disposición inadecuada de estos materiales.

El marco teórico se fundamenta principalmente en la ecuación de decaimiento exponencial:

\[
N(t) = N_0 e^{-\lambda t}
\]

donde \(N(t)\) representa el número de núcleos restantes en el tiempo \(t\), \(N_0\) es la cantidad inicial de núcleos y \(\lambda\) es la constante de decaimiento característica de cada radionúclido.

Eventos históricos como el desastre de Chernóbil en 1986 y el accidente de Fukushima en 2011 han puesto en evidencia las consecuencias a largo plazo asociadas a la liberación de material radiactivo en el medio ambiente.

Los radionúclidos emitidos, tales como aquellos que producen radiación \(\alpha\), \(\beta\) y \(\gamma\), pueden permanecer en el suelo, el aire y las fuentes de agua, generando contaminación persistente. Entre los radionúclidos más relevantes en accidentes nucleares se encuentran el \ce{^{137}Cs} y el \ce{^{131}I}.

Los radionúclidos emitidos, tales como aquellos que producen radiación \(\alpha\), \(\beta\) y \(\gamma\), pueden permanecer en el suelo, el aire y las fuentes de agua, generando contaminación persistente. Entre los radionúclidos más relevantes en accidentes nucleares se encuentran el \ce{^{137}Cs} y el \ce{^{131}I}. 

Características observadas en el comportamiento del \ce{^{137}Cs} tanto en Chernóbil como en Fukushima incluyen una disminución progresiva de la concentración de actividad en pequeñas fuentes hidrográficas, así como la presencia de variaciones estacionales en su distribución.

Por otra parte, isótopos como el \ce{^{238}U} poseen vidas medias del orden de $4.5\times10^9$ años, lo que evidencia la escala temporal en la que pueden persistir ciertos materiales radiactivos.

\subsection{Tipos de radiación}

Como se mencionó anteriormente, existen diferentes mecanismos mediante los cuales los núcleos inestables buscan alcanzar una configuración más estable. Los tres tipos principales son:

\begin{itemize}

    \item \textbf{Radiación Alfa ($\alpha$):} Consiste en la emisión de un núcleo de helio, formado por dos protones y dos neutrones. Posee una gran masa (más de 7000 veces la de un electrón) y carga eléctrica, lo que le confiere un alto poder de ionización pero un alcance muy corto en la materia, siendo incapaz de atravesar incluso la piel humana.
    
    \item \textbf{Radiación Beta ($\beta$):} Se produce por la transformación de un neutrón en un protón (emisión $\beta^-$), liberando un electrón a velocidades relativistas junto con un antineutrino. Su capacidad de penetración es intermedia, mayor que la de las partículas alfa pero menor que la de la radiación gamma.
    
    \item \textbf{Radiación Gamma ($\gamma$):} Es una forma de radiación electromagnética compuesta por fotones de alta energía. Se produce cuando un núcleo pasa de un estado excitado a uno de menor energía sin cambiar su número atómico ni su número másico. Este tipo de radiación es altamente penetrante y requiere materiales densos, como el plomo, para su blindaje.

\end{itemize}

\subsection{Permanencia en el Medio Ambiente}

La persistencia de la radiación en el medio ambiente no es uniforme, ya que depende de diversos factores físicos y químicos. Entre ellos, la vida media de los radionúclidos es determinante, pues establece el tiempo característico durante el cual un material permanece radiactivamente activo.

En condiciones naturales, la radiactividad forma parte del entorno y contribuye, por ejemplo, al calor interno de la Tierra. No obstante, los accidentes nucleares introducen radionúclidos específicos en concentraciones elevadas, alterando significativamente el equilibrio natural.

Un ejemplo relevante es el isótopo \ce{^{131}I}, que, a pesar de tener una vida media relativamente corta (aproximadamente 8 días), representa un riesgo biológico considerable debido a su alta actividad inicial y su fácil incorporación en organismos vivos.

Asimismo, eventos como los ocurridos en Chernóbil y Fukushima han demostrado que la liberación de material radiactivo puede generar zonas inhabitables durante largos periodos de tiempo, afectando tanto el área del accidente como las regiones circundantes.

En este contexto, el estudio de los efectos a largo plazo de la radiación en el medio ambiente resulta fundamental para evaluar la viabilidad y sostenibilidad de la energía nuclear como alternativa energética.


\subsection{Comportamiento en condiciones reales}

Sin embargo, el comportamiento descrito por el modelo teórico no siempre se ajusta a las condiciones observadas en sistemas reales.

El estudio del decaimiento radiactivo en condiciones reales evidencia desviaciones respecto al modelo exponencial ideal, ya que, aunque la ecuación \(N(t)=N_0 e^{-\lambda t}\) describe adecuadamente el comportamiento a nivel microscópico, en sistemas ambientales intervienen factores adicionales que modifican la evolución temporal de la radiación.
En este contexto, el estudio de \cite{saito2019fukushima} analizan la evolución de la radiación en el aire tras el accidente de Fukushima mediante distintos métodos de medición. Los resultados muestran variaciones significativas en los valores registrados dependiendo de la técnica empleada, incluyendo mediciones en puntos fijos, desde vehículos y mediante estudios aéreos.

Estos hallazgos indican que la disminución de la radiación no depende únicamente del decaimiento nuclear, sino también de factores ambientales como la precipitación, la absorción por el suelo, la cobertura vegetal y las características del entorno urbano.

De manera complementaria, \cite{konoplev2022radiocesium} estudia el comportamiento del radiocesio en el medio ambiente, destacando diferencias importantes entre Fukushima y Chernóbil. En particular, se observa que la movilidad del \ce{^{137}Cs} depende fuertemente de las condiciones geográficas y climáticas.

En Fukushima, las altas precipitaciones y las pendientes pronunciadas favorecen procesos de erosión y transporte, lo que incrementa la redistribución del radionúclido. Asimismo, se ha observado una disminución progresiva de la concentración en fuentes hídricas pequeñas, junto con variaciones estacionales en su comportamiento.




